

Formas Normais

Forma Normal de Chomsky

Seja uma GLC $G = (V, \Sigma, R, P)$, ela é dita estar na Forma Normal de Chomsky (FNC) se todas as regras são da forma:

$$P \rightarrow \lambda, \text{ se } \lambda \in L(G)$$

$$X \rightarrow YZ, \text{ para } Y, Z \in V, Y \neq P, Z \neq P$$

$$X \rightarrow a, \text{ para } a \in \Sigma$$

Forma Normal de Greibach

Seja uma GLC $G = (V, \Sigma, R, P)$, ela é dita estar na Forma Normal de Greibach (FNG) se todas as regras são da forma:

$$P \rightarrow \lambda, \text{ se } \lambda \in L(G)$$

$$X \rightarrow a y, \text{ para } a \in \Sigma \text{ e } y \in V^*$$

Forma Normal de Chomsky

Obtenção de FNC

1. Introduzir nova variável inicial
2. Remover regras $X \rightarrow \lambda$
3. Remover regras unitárias
4. Converter regras remanescentes

Forma Normal de Chomsky

Exemplo

$$S \rightarrow A S A \mid a B$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b \mid \lambda$$

1. Introduzir nova variável inicial

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b \mid \lambda$$

Forma Normal de Chomsky

2. Remover regras da forma $X \rightarrow \lambda$: $B \rightarrow \lambda$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b \mid \lambda$$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a$$

$$A \rightarrow B \mid S \mid \lambda$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

2. Remover regras da forma $X \rightarrow \lambda$: $A \rightarrow \lambda$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a$$

$$A \rightarrow B \mid S \mid \lambda$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S \mid S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

3. Remover regras unitárias: $S \rightarrow S$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S \mid S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

3. Remover regras unitárias: $S_0 \rightarrow S$

$$S_0 \rightarrow S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

3. Remover regras unitárias: $A \rightarrow B$

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow B \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow b \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

3. Remover regras unitárias: $A \rightarrow S$

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow b \mid S$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow b \mid A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

4. Converter regras remanescentes

$$S_0 \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow b \mid A S A \mid a B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$B \rightarrow b$$

$$S_0 \rightarrow A A_1 \mid U B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$S \rightarrow A A_1 \mid U B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A \rightarrow b \mid A A_1 \mid U B \mid a \mid S A \mid A S$$

$$A_1 \rightarrow S A$$

$$U \rightarrow a$$

$$B \rightarrow b$$

Forma Normal de Chomsky

Exercício: Obter a FNC da seguinte GLC G

$G = (\{L, S, E\}, \{a, (,)\}, R, L)$ em que R é dado por:

$$L \rightarrow (S)$$

$$S \rightarrow S E \mid \lambda$$

$$E \rightarrow a \mid L$$

Forma Normal de Chomsky

Solução

$$L \rightarrow A X \mid A B$$

$$S \rightarrow S E \mid a \mid A X \mid A B$$

$$E \rightarrow a \mid A X \mid A B$$

$$X \rightarrow S B$$

$$A \rightarrow ($$

$$B \rightarrow)$$

Lema do Bombeamento para LLC

Seja L uma LLC então existe constante $k > 0$ tal que para qualquer palavra $z \in L$, $|z| \geq k$, existem u, v, w, x, y que satisfazem as seguintes condições:

- $z = u v w x y$
- $|v w x| \leq k$
- $v x \neq \lambda$
- $u v^i w x^i y \in L$, para todo $i \geq 0$

Exemplos (“contra-exemplos”)

$$L_1 = \{a^n b^n c^n \mid n \geq 0\}$$

$$L_2 = \{a^n b^p c^n d^p \mid n, p \geq 0\}$$

Propriedades sobre para LLC

Considere duas LLCs L_1 e L_2 , então:

- a) $L_1 \cup L_2$ também é LLC
- b) $L_1 L_2$ também é LLC
- c) L_1^* também é LLC

Prova.

Seja $G_1 = (V_1, \Sigma_1, R_1, P_1)$ e $G_2 = (V_2, \Sigma_2, R_2, P_2)$, tais que $V_1 \cap V_2 = \emptyset$ e $L_1 = L(G_1)$ e $L_2 = L(G_2)$. Construir $G_3 = (V_3, \Sigma_3, R_3, P_3)$ da seguinte forma:

(a) $L_3 = L(G_3) = L_1 \cup L_2$

$$V_3 = V_1 \cup V_2 \cup \{ P_3 \}, P_3 \notin V_1 \cup V_2$$

$$\Sigma_3 = \Sigma_1 \cup \Sigma_2$$

$$R_3 = R_1 \cup R_2 \cup \{ P_3 \rightarrow P_1, P_3 \rightarrow P_2 \}$$

Propriedades sobre para LLC

Prova.

Seja $G_1 = (V_1, \Sigma_1, R_1, P_1)$ e $G_2 = (V_2, \Sigma_2, R_2, P_2)$, tais que $V_1 \cap V_2 = \emptyset$ e $L_1 = L(G_1)$ e $L_2 = L(G_2)$. Construir $G_3 = (V_3, \Sigma_3, R_3, P_3)$ da seguinte forma:

(b) $L_3 = L(G_3) = L_1 L_2$

$$V_3 = V_1 \cup V_2 \cup \{ P_3 \}, P_3 \notin V_1 \cup V_2$$

$$\Sigma_3 = \Sigma_1 \cup \Sigma_2$$

$$R_3 = R_1 \cup R_2 \cup \{ P_3 \rightarrow P_1 P_2 \}$$

(c) $L_3 = L(G_3) = L_1^*$

$$V_3 = V_1 \cup \{ P_3 \}, P_3 \notin V_1$$

$$\Sigma_3 = \Sigma_1$$

$$R_3 = R_1 \cup \{ P_3 \rightarrow P_1 P_3, P_3 \rightarrow \lambda \}$$

Propriedades sobre para LLC

OBS. Considere duas LLCs L_1 e L_2 , então:

- a) $L_1 \cap L_2$ não é necessariamente LLC
- b) $\overline{L_1}$ não é necessariamente é LLC

Prova.

Considere duas LLCs $L_1 = \{a^n b^n c^k \mid n, k \geq 0\}$ e $L_2 = \{a^n b^k c^k \mid n, k \geq 0\}$.

Contudo $L_1 \cap L_2 = \{a^n b^n c^n \mid n \geq 0\}$ que não é LLC. Logo, conclui-se que as LLCs não são fechadas sob interseção (tendo em vista a existência de um contra-exemplo).

Por outro lado, $L_1 \cap L_2 = \overline{\overline{L_1} \cup \overline{L_2}}$ (De Morgan). Portanto, como as LLCs são fechadas sob união, se elas fossem fechadas sob complementação, também seriam fechadas sob interseção. Daí, conclui-se que as LLCs não são fechadas sob complementação.

Propriedades sobre para LLC

Seja uma LLC L e uma Ling.Regular R , então $L \cap R$ é LLC.

Prova.

Sejam APN $M_1 = (Q_1, \Sigma_1, \Gamma, \delta_1, i_1, F_1)$ e AFD $M_2 = (Q_2, \Sigma_2, \delta_2, i_2, F_2)$, tais que $L = L(M_1)$ e $R = L(M_2)$. Construir APN $M_3 = (Q_3, \Sigma_3, \Gamma, \delta_3, i_3, F_3)$ da seguinte forma:

$$Q_3 = Q_1 \times Q_2$$

$$\Sigma_3 = \Sigma_1 \cap \Sigma_2$$

$$i_3 = [i_1, i_2]$$

$$F_3 = F_1 \times F_2$$

$$[[q_1', q_2'], z] \in \delta_3([q_1, q_2], a, A), \forall \text{transições } [q_1', z] \in \delta_1(q_1, a, A) \text{ e } \delta_2(q_2, a) = q_2'$$

$$[[q_1', q_2], z] \in \delta_3([q_1, q_2], \lambda, A), \forall \text{transições } [q_1', z] \in \delta_1(q_1, \lambda, A) \text{ e } \forall q_2 \in Q_2$$

Propriedades sobre para LLC

Seja uma LLC L e uma Ling.Regular R , então $L \cap R$ é LLC.

Exemplo de Aplicação.

Mostrar que $L = \{ w \in \{a, b, c\}^* \mid w \text{ tem o mesmo número de } \mathbf{a}\mathbf{s}, \mathbf{b}\mathbf{s} \text{ e } \mathbf{c}\mathbf{s} \}$ não é LLC.

Prova.

Suponha que L seja LLC.

Por outro lado, temos que $R = L(a^*b^*c^*)$ é uma Ling. Regular.

Dessa forma, teríamos que $L \cap R$ é LLC.

Contudo $L \cap R = \{a^n b^n c^n \mid n \geq 0\}$ que não é LLC. (o que é um absurdo)

Logo, **L não pode ser LLC.**